攬炒之皇 - 林夕

攬炒之皇 - 林夕

法新社

但凡叫韓迷的，是否沾了個韓字，都變成南韓新天地教會般，吃了迷藥？又韓迷見南韓感染迅速，先是哭喪，說好的《李屍朝鮮》第二季等了一年，會不會因此而延宕。翌日見三星有員工感染，工廠關閉，又擔心三星已經要推出的可折疊手機，暫停上架；先天下之憂而憂之情，殊可憫也。

我不懂如何安慰這樣子韓迷，不如講真話，大大聲吹哨：這場瘟疫，足可攬炒全世界。世界工廠啊，韓國日本雖然在瘟疫前已經撤廠，但產品越複雜，越多必要的零件，生產鏈的尾巴總有一截留在中國。手機之中三星還好，唉，愛鳳豈不是更慘？富士康若硬要復工，往後更復工無期。許許多多名牌，翻開來不難發現中國製造，由外國品牌監製，你不如擔心你的Uniqlo有一段日子剩下印度生產的貨源好了。

韓迷啊，現在是貨出不來，人進不去。不追劇不換手機不買新衣服不會死人，若有病沒藥吃，長期病患者一旦斷藥，那才要了全世界的命。我們最有信心的美國認定藥物，某些成分也逃不出這個世界工廠的大盒子，餘下的印度，恐怕一時間不能應付過來。有醫生提醒說，新藥還好，藥廠已覺醒，懂得分散風險，老牌子的藥，若瘟疫蔓延時間太長，真的有供不應求之虞。

所以說，若林鄭是攬炒之母，習帝就是攬炒之皇，皇帝對老母，這位階也算對稱。

想當初中國之所以成為世界工廠，都因為政府完全不按自由市場機制，提供超便宜的土地，尚有種種優惠，當中有沒有涉及官商之間以潛規則行事，天知地知。旺旺集團收了多少人民幣補貼，不是心中有數，是數目已呈現眼前。土地人工皆便宜，商人誰不貪便宜，於是萬國來朝設廠，尚不知有一條尾巴握在中共手中。陸客也是他們捏住人家咽喉的貨物，就如經常不爽的耿爽，中共不爽民進黨親美，就限制輸出陸客到台灣，問你怕不怕。

怕，所以台灣自2016年起，旅客人數不變，換來暴增日本韓國香港以及南亞旅客。所有人都知道雞蛋不該放在同一籃子上，好在中共的人口紅利已耗盡，而且政策說要變就變，那些優惠，原來是要還的，於是老早在瘟疫之前，生產基地大量轉移到印度泰國柬埔寨尤其是越南。

攬炒之皇習帝治下，國進民退，國產鉅富如養肥了的羊，想吃就吃，這一舉動，足以嚇跑了很多外資了。經此一疫，世界不但怕了你的公衛不濟，是更加認識到，我們的命運與命，不能被你綁架。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

仲抽得勁過19 才子

攬炒得不夠動人 你別皺眉